\documentclass{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{graphicx}

\pagenumbering{gobble}

\title{Rapport de projet Objets Connectés}
\author{Luke AUSTIN, Joséphine BARTHEL, Adrien FLORIANT, \\
Jules LEMARCHAND, Eduardo OCTAVIO-GUIMARAES}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Introduction}

\paragraph{}
Notre projet est un outil permettant de réaliser un dessin sur un afficheur led, puis de le poster sur twitter, à l'aide d'un joystick et d'un capteur de distance pour choisir la couleur.

\section{Projet idéal}

\paragraph{}
L'afficheur utilisé est une matrice RGB 32x32, ce qui nous permet donc un choix de couleurs assez varié.
Le curseur de dessin est contrôlé par un joystick, qui permet de le déplacer dans les huit directions.
La couleur est choisie en utilisant le capteur de distances : en ne plaçant aucun objet devant le capteur, on ne dessine pas, puis en plaçant un objet, par exemple sa main, à différentes distances du capteur, on choisit une des seize couleurs prédéfinies.\\
Une fois l'image produite, en sortant le curseur de l'écran, on peut l'envoyer sur twitter.

\paragraph{}
Un compte twitter dédié a été créé (TODO lien), et l'image y est postée automatiquement via l'appareil.

\section{Notre prototype}

\subsection{Matériel}

\paragraph{}
Ne disposant pas de matrice RGB 32x32, nous avons utilisé un afficheur led (TODO dimensions). Cet afficheur ne permet d'utiliser que deux couleurs, rouge et vert, mais nous n'avons utilisé que la couleur rouge (TODO raisons).

\paragraph{}
On ne disposait pas d'une carte avec Wifi ou Shield Ethernet intégré. Il était donc nécessaire d'utiliser Processing pour faire des requêtes à Internet: en effet, Arduino ne gère pas les requêtes qui sont fait à travers l'ordinateur auquel Arduino est connecté. \\
Cependant, on n'a pas réussi à faire fonctionner le capteur de distance avec Processing - en effet, on avait besoin d'une précision à la microsecondes pour utiliser le capteur de distance ; Processing n'offre qu'une précision en milliseconde. \\
\paragraph{}
On a donc décidé de faire coopérer les deux langages pour gérer toutes les fonctionalités. Heureusement, on n'avait besoin que d'envoyer l'image d'Arduino depuis Processing. Il n'était pas nécessaire de communiquer depuis Processing vers Arduino. \\
Pour cela, on a utilisé la librairie Serial de Arduino. Avec cette librairie, on ouvre un nouveau port sur Processing et on écoute sur ce port. \\
Quand le chemin vers un fichier est envoyé sur ce port sous forme de string, Processing essaie d'ouvrir l'image à cette adresse.
Si il réussit, il peut twitter l'image. 

\subsection{Intégration twitter}

\paragraph{}
Le but de notre intégration Twitter est d'envoyer un Tweet contenant l'image dessinée avec le joystick, depuis l'Arduino. \\
Pour accéder à l'API Twitter et pouvoir envoyer des Tweets au nom d'un compte utilisateur, on a du suivre les étapes suivantes:
\begin{enumerate}
	\item Obtenir un compte développeur Twitter. Il faut faire une demande en justifiant pourquoi on a besoin d'accéder à l'API Twitter. En expliquant que c'était pour un projet scolaire, le processus a pris environ 24h. Une fois la validation terminée, on peut créer un app Twitter et obtenir les informations d'authentification la concernant.
	\item Authentification : pour pouvoir tweeter au nom d'un compte utilisateur, il est nécessaire d'utilser l'authentification OAuth 1.0a. Ce système est appelé "user context" par Twitter : il permet à un utilisateur d'authoriser une app à accéder à son compte, Tweeter, voire envoyer des messages privés en son nom.
	\item Il est ensuite possible de twitter en faisant une requête HTTP vers l'endpoint statuses/update de l'API Tweeter. Pour l'instant, ces messages ne comprennent que du texte.
	\item Pour ajouter une photo, il est nécessaire de faire une requête POST qui contient la photo à envoyer à upload.twitter.com à l'endpoint upload/media. Ces requêtes sont détaillés dans la documentation en annexe. Cette requête renvoie un media\_id, qui peut ensuite être intégrée à une requête à l'endpoint statuses/update. 
\end{enumerate}

\paragraph{}
OAuth1.0 est un système d'authentification basé sur deux couple clé privé/clé publique (le couple Consumer et le couple Access Token).
Dans un cas d'utilisation classique, le client fait une requête à l'API OAuth de Twitter avec sa clé client publique pour obtenir un Access Token public et sa clé privé correspondante. 
L'API Twitter renvoie un nouveau couple d'AccessToken, qui sont encodés en utilisant sa clé publique. 
Le client peut ensuite les décoder avec sa clé privé. Ce couple permet à l'application de s'identifier et de prouver que l'utilisateur lui a donné permission du même coup.
\begin{figure}
  \includegraphics[width=\linewidth]{postman.png}
  \caption{Un test d'authentification avec le logiciel Postman. Pour des raisons de sécurité, ces tokens ont été révoqués.}
  \label{fig:postmanpat}
\end{figure}
 
\paragraph{}
Dans le cas de notre prototype, on utilise les deux couples fournis au développeur pour tester son application avec son compte développeur. 
Pour étendre notre application au grand public, il faudra ajouter une étape où l'utilisateur de l'application s'identifie avec son compte Twitter.

\paragraph{Difficultés rencontrées}
Pour garantir qu'une requête n'a pas été modifiée lors d'une attaque de type man-in-the-middle, une requête OAuth1 calcule une signature pour la requête. Cette signature est calculée à l'aide d'un timestamp (qui dépend de la date à laquelle a été émise la requête, d'un nonce (une chaîne de 32 caractères générée aléatoirement au moment de faire la requête), et de l'ensemble des paramètres de la requête. Ces paramètres sont passés à une fonctione de hash qui garantit que cette signature est unique.
On s'est aperçu que la librairie HTTP Requests for Processing, utilisée précedémment en TP, serait trop limitée pour gérer un processus d'authentification aussi complexe. 
Notre solution a été d'importer la librairie Twitter4J, qui est capable de générer un timestamp, un nonce, et de calculer un signature d'après les standards de l'API Twitter automatiquement. 

\end{document}
